% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter{Wie Sie Ihren Menschen gesund halten (ohne Hatschi)}
\label{health-intro}

\begin{chapquote}{}
    Kentucky Fried Todesurteil. Lieber gar kein Essen als zu viel. Woran wird Ihr Mensch sterben?
 \end{chapquote}


\lettrine{D}{ie Gesundheit Ihres Menschen} ist eines der höchsten Güter. Da Sie mit ihm im engen Kontakt stehen, werden Sie schnell merken, wenn Ihr Mensch keine Lust auf seine Lieblingstätigkeiten hat, müde in der Ecke liegt, Schwierigkeiten bei verschiedenen Bewegungen hat oder andere Verhaltensweisen sich verändert haben. Ein gesunder Mensch wird vor Leben nur so strotzen, wohingegen es Ihnen kaum verborgen bleibt, wenn es ihm nicht mehr gut geht. Und das erlaubt es Ihnen, schnelle Gegenmaßnahmen zu ergreifen. Durch moderne Medizin und fortschreitendes Wissen sind viele Krankheiten kaum mehr so bedrohlich, wie sie einmal waren. Eine Behandlung im Frühstadium beugt schweren Langzeitschäden vor und ist sanfter und wirkungsvoller, als sie hinauszuzögern. Ein Menschenhalter muss wissen, wann er reagieren muss, um seinen Menschen vor unliebsamen Gesundheitsschäden zu schützen. 

\subsection*{Todesursachen}

Die wichtigsten Todesursachen in unserer Zeit sind vor allem zurückzuführen auf moderne Entwicklungen, die es vor wenigen Jahrzehnten bis Jahrhunderten noch nicht gegeben hat.

\begin{itemize}
   \item Billige Nahrung (pflanzliche Öle, Zucker/raffinierte Kohlenhydrate), hoch-verarbeitete Lebensmittel
   \item Medikationsfehler
   \item Stress
   \item Schlafmangel
   \item Bewegungsmangel
\end{itemize}

Die liebe Gesundheit: In jungen Jahren bleibt sie unbeachtet, weil wir uns unverletzlich fühlen. In den mittleren Jahren tauche die ersten Zwickerlein auf und wir stellen fest, dass unsere Unbesiegbarkeit wohl doch nicht so auf festen Füßen ruht. Im hohen Alter verfallen die Körper und die Degeneration nimmt ihren Lauf. So ist die Vorstellung davon, was der unveränderliche Lauf der Dinge ist. 

\subsection*{Ihr Einflussbereich}

Gesundheit besteht aus zwei Teilen. Aus dem Bereich, auf den Sie Einfluss haben und der Teil, bei dem das nicht der Fall ist. Wie genau der Anteil der beiden Bestandteile ist, lässt sich nur schwer sagen. Die Trennung ähnelt ein wenig der Debatte um die Relevanz um den Einfluss der Natur oder der Umgebung auf den Menschen. Im Endeffekt ist diese Unterscheidung  irrelevant, denn Tatsache ist, dass man auf einen Teil der Gesundheit Einfluss nehmen kann, aber es ist nicht möglich, an allen Fäden gleichsam zu ziehen. 

Der Teil, auf den wir Einfluss haben, wird insbesondere in den Hauptbereichen Essen, Schlaf, Krankheit, Stress und Immunsystem aufgeteilt. 

\subsection*{Der Körper kann das}

Generell gilt, dass Sie auf die Selbstheilungskräfte und die Anpassungsfähigkeit Ihres Menschen vertrauen sollten. Bei einem mickrigen Husten kommt keiner auf die Idee, Ihren Menschen zum Arzt zu zerren, der eine Chemotherapie empfiehlt. Denn eine Chemotherapie ist ungefähr mit einem thermonuklearen Angriff auf alle Bastionen des Körpers gleichzusetzen. Die Haare fallen aus, der Mensch wird energielos und hat kaum mehr Kraft. Die schnelllebigen Zellen werden vergiftet und vernichtet, damit hoffentlich nur gesunde Zellen übrig bleiben. Wenn das schief geht, Pech gehabt. Eine Chemo wird dann eingesetzt, wenn sie das einzig richtige Mittel der Wahl ist und es keine andere sinnvolle Möglichkeit zur Heilung mehr gibt. Weil der Körper selbst nicht mehr eine Gesundung gewährleisten kann, setzen wir auf die modernen Wunder der Medizin. Das gilt auch für Antibiotika, die immer häufiger bei vielen Arten von Erkrankungen eingesetzt werden, obwohl sie viele Probleme mit sich bringen. 

Deshalb sollten Sie auch nicht auf die Idee kommen, bei niedriggradigen Problemen wie Kopfschmerzen gleich Ihrem Menschen eine Schmerztablette zu geben. Denn dann verliert er schnell aus den Augen, woher die Schmerzen kommen und wird sich weiter brav falsch verhalten, anstatt auf seinen Körper zu hören und etwas gegen das eigentliche Problem zu machen (denn meistens sind es nicht die Kopfschmerzen). 

Erst, wenn die potenziellen, weil teilweise unsichtbaren Risiken von moderner Medizin die Gefahr überwiegen, die durch eine Krankheit entstehen, sollten Sie auf Medikamente zurückgreifen. Das gilt insbesondere für neumodische Entwicklungen und Erfindungen, die noch nicht lange am Markt und ungetestet sind. Die Wahrscheinlichkeit ist groß, dass Risiken des Einsatzes noch nicht aufgedeckt wurden, eben weil etwas so neu ist. Wenn Ihr Mensch allerdings dem Tod nahe ist oder seine körpereigenen Fähigkeiten zur Selbstheilung versagen, ist es ratsam, sich im medizinischen Bereich umzusetzen und alles zu nutzen, was Heilung oder Linderung verschafft. 

Die Faustregel lautet, dass der menschliche Körper anpassungsfähig ist und sich von allein heilt. Wenn er es nicht mehr schafft, sollten Sie eingreifen. 

\subsection*{Kurzer Exkurs: Das Gesundheitswesen}

Das Gesundheitswesen ist nicht darauf ausgelegt, präventiv gesund zu bleiben, sondern es wird immer im Nachgang ein auftretendes Problem behandelt mit den Methoden, die momentan en vogue sind. Aktuell existieren kaum Programme, die den Versicherten nahegelegt werden, um gesund zu bleiben. Manche Krankenversicherungen bieten diese an, doch in der Denkweise der Menschen bleibt bestehen, dass wir den Arzt besuchen, wenn sie krank werden. Der Arzt sagt uns selten, wie der Mensch in Zukunft gesund bleibt\footnote{Mag es aus Überlastung sein oder durch fehlendes Wissen}. Stattdessen werden ein paar Pillen verschrieben und der nächste Mensch wird behandelt. 

Verpflichtende Krankenversicherungen sind ein Auffangnetz für die eigene Gesundheit. Es kann immer etwas schief gehen, denn alle Umstände haben wir nicht in der Hand. Es ist gut, dass sie von der Gesellschaft getragen werden. Dadurch wird vermittelt, dass Gesundheit integraler Bestandteil der Gesellschaft ist und ein anzustrebendes Ziel. Denn wir sind für unsere Gesundheit auch nur zum Teil selbst verantwortlich, weil wir den Menschen in seiner Komplexität noch nicht vollständig verstanden haben und welche äußere Einflüsse hergestellt sein müssen, um eine optimale Gesundheit zu gewährleisten.

